被炒高層：「行政錯誤」致流出後補紀錄

2018年12月06日

被炒高層：「行政錯誤」致流出後補紀錄

胡宏利（左二）指補做紀錄是為了符合屋宇署監控要求。許頌明攝

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫醜聞爆出後，港鐵今年6月向政府提交報告，反被揭發報告內的螺絲帽數量與實際不符，5名港鐵高層因此下台。首位在聆訊作供的被「炒魷」高層、前沙中綫土木工程（南北綫）總經理胡宏利（Aidan Rooney）昨被問到螺絲帽紀錄，揭露當時港鐵不欲將事後補做的紀錄夾附予報告內，但因「行政錯誤」最終才在報告出現。

港鐵今年6月才補做3年前的螺絲帽檢查紀錄，連日來在庭上備受質疑。胡宏利昨指補做是要符合屋宇署質量監控計劃中螺絲帽檢查比率達20%和50%的要求，否認是為「做好紀錄」交屋宇署才進行。

上述紀錄其後夾附於今年6月15日交予政府的報告內。胡宏利指，當時行政總裁梁國權及法律團隊曾計劃將紀錄隨報告附上，但他覺得記錄屬內部文件，報告沒甚麼價值，討論後決定不夾附於報告內，卻因「行政錯誤」最終附載於報告內。

相關新聞：港鐵承認不掌握完工狀況

主席質疑可靠性

這份紀錄亦用作計算報告內的螺絲帽數量，惟估算的數量較實際少2,000個，因而被政府揭發港鐵曾更改圖則，涉提交假紀錄，數名港鐵高層包括胡宏利8月下台。

夏官質疑紀錄的可靠性，指事後補做文件，可能有記憶錯誤及不準確的危險。胡宏利認同，但指工程涉及大量文件，除紅磡站外，其他大型工程亦會遇到同一問題，料未來仍有一定比例的後補文件。

就剪鋼筋事件，胡宏利指去年1月獲轉發中科董事潘焯鴻的電郵，才首次知悉剪鋼筋，當時亦未知禮頓曾就剪鋼筋發出不合格報告。而去年港鐵的調查報告顯示，無證據證明該次剪鋼筋引起結構安全，認為潘的指控不正確，毋須進一步調查跟進。但主席夏正民則指，有相片證實有人公然剪鋼筋，形容相片是支持指控的「炸彈（dynamite）」。胡宏利同意報告可再深入調查及詢問潘詳情。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
檢測需時半年 料局部通車

下一則
下一則
今日提醒你：香港環保電影展

港鐵承認不掌握完工狀況
檢測需時半年 料局部通車
紅磡站下周鑿牆驗鋼筋螺絲帽出事僅驗0.3% 工程師：至少要睇5%

以為講凶宅